\chapter{Язык описания композиции функций в serverless платформах} \label{chapter:anzer}

Рассмотренные в предыдущей главе системы и подходы, основанные на контракте и контроллере контрактов гарантируют работоспособность нового сервиса или новой версии существующего и его совместимость с ранее запущенными перед его включением в систему. Однако, в силу их недостатков, использование в рабочих системах может быть затруднено, поэтому в главе ``Статическая проверка типов в микросервисной событийной архитектуре'' представлен предметно-ориентированный язык композиции сервисов Anzer. Предложенный язык представляется перспективным направлением исследования, позволяющим в простой форме описать взаимосвязи компонентов в микросервисной структуре, проверить их совместимость, однако также не лишённым некоторых недостатков.

Язык Anzer и прилагающаяся программная платформа не обладает никакой связью с кодом операционной и бизнес-логики микросервиса. Обеспечить связь может генерация базового кода микросервиса из схемы на языке Anzer, однако это не решает проблему, связанную с изменением в процессе разработки кода, отвечающего за сериализацию входных-выходных данных. Изменение этих методов, структур, интерфейсов и типов без изменения схемы взаимодействия ведёт к утрате контроля совместимости компонентов системы.

Проблему синхронизации изменений в схеме и коде можно решить двухэтапной генерацией кода: при создании или обновлении сервиса и при сборке контейнера с сервисом. Второй этап генерации и последующая компиляция или статический анализ конкатенированного кода позволили бы убедиться, что микросервис на самом деле корректно реализован и не нарушает совместимость. К тому же, повторная генерация кода принципиально ничем не должна отличаться от первой, так как генерируются такие же описания типов.

Однако, столь тщательная проверка совместимости и реализации ведёт к необходимости создания развитой инфраструктуры, управляющей сборкой и запуском микросервисов. ПО для языка Anzer уже косвенно влияет на параметры запуска микросервисов. А двухэтапная генерация кода требует генерации и операционной логики, так как представляется сложным внедрение повторно-сгенерированной структуры, метода или интерфейса в уже готовый сервис. В итоге, дальнейшее развитие языка Anzer применительно к микросервисам ведёт к появлению собственной, новой платформы для построения микросервисных архитектур.

В то же время набирает популярность технология облачных функций, или по-другому ``функция как сервис'' (FaaS, Function as a Service). Суть технологии, как было описано в главе ``Описание предметной области'', заключается в переносе всей операционной логики сервиса в некоторую облачную систему, за работу которой несёт ответственность поставщик  этой системы. Платформы, выполняющие облачные системы, называются FaaS платформами. Более широким является название ``serverless платформа'' (платформа бессерверных вычислений), которое обозначает совокупность всех платформ, подразумевающих отсутствие необходимости в управлении вычислительными ресурсами и разработке операционной логики.

Такие системы подразумевают использование фреймворков для написания функций. Более того, они часто включают возможность композиции функций, то есть построения логики из отдельных микросервисов в рамках одной среды выполнения. Наконец, FaaS является перспективной и популярной технологией, частично сменяющей микросервисные архитектуры~\cite{roberts_serverless}.

Учитывая всё вышеизложенное, логичным является изменение фокуса исследования с микросервисных архитектур на работу с FaaS-системами, так как:

\begin{enumerate}
  \item Системы, основанные на использовании облачных функций, являются логичным продолжением микросервисных архитектур и развитием тренда на перенос ответственности за работу кода в облако. При этом микросервисы, за счёт удаления операционной логики, становятся меньше.
  \item Интеграция статической типизации межсервисного взаимодействия в одну или несколько FaaS платформ является более простой задачей, чем разработка аналога таких платформ.
\end{enumerate}

В данной главе рассматривается предметно-ориентированный язык композиции облачных функций Anzer~\cite{bib2}: синтаксис, система типов, основные конструкции. Язык позволяет определять типы передаваемых между функциями данных. Он также позволяет осуществлять компоновку функций в одну абстракцию и проверку их совместимости. Для работы с языком представлена специализированная платформа, включающая в себя анализатор языка, клиент для FaaS платформы Apache OpenWhisk и библиотеку для этой же FaaS платформы. В качестве первого целевого языка программирования выбран Golang, на нём же реализована и платформа. Вместе, язык и платформа позволяют реализовать систему, построенную из облачных функций, и гарантировать, что реализованные функции будут совместимы.  

\section{Язык композиции функций}

Функции в FaaS платформах запускаются в случае необходимости, выполняют запрограммированное действие и передают результат далее, не сохраняя состояние. Это свойство отчасти роднит их с понятием функции из некоторых функциональных языков программирования~\cite{Allen2016,sebesta2001}. 

Кроме того, если рассматривать совокупность функций как единую монолитную программу, то, в силу отсутствия глобальной среды исполнения и изменяемых переменных, аналогию с императивными языками программирования провести невозможно. Функциональный подход, наоборот, характеризуется композицией независимых функций, при которой результат вычисления предыдущей функции применяется к следующей. Также программы, написанные в чистом функциональном стиле, не содержат изменяемых переменных, а функции могут быть с лёгкостью перенесены из одной программы в другую. Программы, написанные в чистом функциональном стиле хорошо подходят для параллельного выполнения, что хорошо укладывается в особенности технологии FaaS, для которой характерно горизонтальное масштабирование отдельных функций.

Перечисленные свойства роднят программы, написанные в функциональной парадигме, и системы, построенные с применением FaaS платформ.
Использование же идей императивного программирования для организации совместной работы облачных функций ведёт к проблемам, описанным в статье~\cite{Jangda2019}. Хранение глобального состояния ведёт либо к необходимости реализации функций с длительным временем выполнения, либо в сохранению состояния в БД. Первое может быть сложно реализуемо в силу отсутствия контроля за средой исполнения. Второе замедляет работу последовательности за счёт дополнительных операции записи/чтения состояния в БД. В связи с этим, за основу предлагаемого языка были взяты концепции таких функциональных языков как Haskell и PureScript.

Язык позволяет задать характеристики типов передаваемых данных, последовательности выполнения функций, порядок обработки ошибок. С помощью символов ``\lstinline{//}'' присутствует возможность написания комментариев в коде.

\subsection{Система типов}

Система типов в целом построена на основе системы, описанной в главе~\ref{chapter:microservices}, и содержит базовые типы (строковый, булевый, целочисленный, вещественный), так и пользовательские типы-записи, как показано на листинге~\ref{lst:complextypedef}. Типы-записи представляют собой агрегаты именованных значений и определяются фигурными скобками \texttt{ \{ \} }.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Тип запись, label=lst:complextypedef]
type Address = {
    house   :: Integer
    street  :: Maybe String
    city    :: MinLength 10 String
    country :: String
}
type Addresses = List Address
\end{lstlisting}

На примере продемонстрирован тип \lstinline{Address}, являющийся типом-записью и содержищим четыре поля базовых типов.

Также системой типов разработанного языка предусмотрено расширение базовых типов и записей с помощью конструкторов типов. \lstinline{List} является конструктором типа, т.е. функцией, преобразующей тип \lstinline{Address} в \lstinline{List Address}, который является списком адресов. Конструктор \lstinline{Minlegth 10} определяет строку с минимальной длиной 10. С помощью конструктора \lstinline{Maybe} можно определить, что поле может отсутствовать в передаваемых данных. Тип с применёнными конструкторами является новым типом. 

Система типов языка Anzer так же, как и система типов ``contract discovery'', поддерживает полиморфизм подтипов. Допустим, существует функция $a$, ожидающая на вход данные типа $A$, но ей передаются данные типа $B$. Если тип $A$ и предоставленный ей тип $B$ будут фактически различаться, и при этом функция будет корректно обрабатывать $B$, можно сделать вывод, что $B$ может являться подтипом или типом, эквивалентным $A$. 

Например, на листинге~\ref{lst:inheritance1} описан тип $A$, содержащий поле \lstinline{f1} строкового типа. Там же описан тип $B$, содержащий такое же строковое поле \lstinline{f1} и, дополнительно, целочисленное поле \lstinline{f2}. Так как тип $B$ содержит те же самые поля того же типа, что и $A$, то можно сказать, что $A <: B$.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Типы A и B, label=lst:inheritance1]
type A = {
    f1 :: String
}
type B = {
    f1 :: String
    f2 :: Integer
}
\end{lstlisting}

Наследование рефлективно, как и система типов из главы ``Обеспечение совместимости сервисов в микросервисной архитектуре'' $A <: A$. Транзитивность также поддерживается, что показано на листинге~\ref{lst:transitivity}, где приведён пример типов $A$, $B$ и $C$, для которых справедливо: $A <: B$, $B <: C$ и $A <: C$.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Транзитивность, label=lst:transitivity]
type A = {
    f1 :: String
}
type B = {
    f1 :: String
    f2 :: String
}
type C = {
    f1 :: String
    f2 :: String
    f3 :: String
}
\end{lstlisting}

Так же справедливо наследование в глубину, что представлено на листингах~\ref{lst:inheritance-depth1} и~\ref{lst:inheritance-depth2}.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Наследование в глубину 1, label=lst:inheritance-depth1]
type A = {
    f1 :: String
}

type B = {
    f1 :: MinLength 10 String
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Наследование в глубину 2, label=lst:inheritance-depth2]
type A = {
    f1 :: {
      sf1 :: String
    }
}

type B = {
    f1 :: {
      sf1 :: String
      sf2 :: String
    }
}
\end{lstlisting}

Перестановка полей в описании составного типа не влияет на отношения подтипизации.

Если существуют два типа $A$ и $B$, для которых справедливо $A <: B$ и $B <: A$, такие типы следует считать эквивалентными.

Следует отметить, что применение некоторых конструкторов к какому-либо типу формирует его подтип. Например -- пусть $A$ будет базовым строковым типом \lstinline{type A = String}, а тип $B$ базовым строковым типом с применённым конструктором ограничения максимальной длины строки \lstinline{type A = MaxLength 10 String}. Тогда будет справедливо $A <: B$. Языком определены конструкторы \lstinline{List}, \lstinline{Maybe} и \lstinline{Either} и некоторые другие, которые не формируют подтип в силу их более сложного устройства.

Применение к какому-либо типу разных конструкторов или одинакового конструктора с различающимся параметром приводит к созданию двух новых различных типов. К примеру, типы \lstinline{type A = MaxLength 10 String} и \lstinline{type A = MaxLength 20 String} не могут состоять в отношении наследования или эквивалентности.

В итоге, на основании расширения стандарта JSON-Schema, описанного в главе~\ref{chapter:microservices} путём упрощения синтаксиса, но с сохранением основных возможностей, оформлена новая система типов. Отказ от синтаксиса JSON в пользу собственного значительно упрощает описание типов и позволит без сложностей расширять её в будущем.

\subsection{Функции}
\label{sec:functions}

Типы в языке Anzer используются для описания аргументов функции и результатов её работы. Функция является либо ссылкой на репозиторий с её исходным кодом, либо синонимом композиции других функций -- виртуальной функцией. Следовательно, Anzer не предусматривает написания логики приложения, позволяя лишь осуществлять типобезопасную композицию функций, реализованных на других языках. Пример описания системы приведён на листинге \ref{lst:example}.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Пример описания системы на языке Anzer, label=lst:example]
type RawAddress = MinLength 10 String
type Address = {
    street  :: Maybe MinLength 10 String
    city    :: MaxLength 20 String
    country :: String
}

github.com/u/parse[go]:: 
    RawAddress -> Address
isp github.com/u/isprovider[go]:: 
    Address -> Bool

detect :: RawAddress -> Bool
detect = isp . parse

invoke (
    detect,
)
\end{lstlisting}

В примере запись \texttt{github.com/u/parse} является ссылкой на репозиторий с исходным кодом функции, а \texttt{RawAddress -> Address} -- указанием типов входных и выходных данных. Запись \texttt{isp . parse} определяет композицию функций \texttt{isp} и \texttt{parse}, а \texttt{detect} является функцией определённой как композиция двух других. Композиция \texttt{detect = isp . parse} обозначает, что данные запроса пользователя или иного события первой получит функция \texttt{isp}. Промежуточный результат работы получит функция \texttt{detect}. А результат последней вернётся пользователю или событию, инициировавшему работу.

Ключевое слово \texttt{invoke} определяет, какие функции будут опубликованы в FaaS платформе. В данном случае \texttt{detect} является синонимом к композиции других функций: \texttt{isp} и \texttt{parse} и, следовательно, последние будут опубликованы. По окончанию работы \texttt{isp} в системе будет создано событие, содержащее результат её работы, по которому будет запущена функция \texttt{parse}, которая получит этот результат.

Таким образом, язык сконцентрирован на спецификации последовательности вызова функций FaaS платформы и передачи между ними данных. Для построения сложных схем предусмотрено средство абстракции в виде определения функций как композиции других. Подразумевается, что при анализе исходного кода на языке Anzer все виртуальные функции ``раскрываются'' в последовательности композиции функций FaaS платформы.

\subsection{Обработка ошибок}

Для обработки ошибок можно воспользоваться конструктором типов \texttt{Either a b = Left a | Right b}, который определяет, что функция возвращает данные либо типа \texttt{a}, либо типа \texttt{b}. Например, запись \texttt{Either Error Result} определяет алгебраический тип данных, означающий, что результат может являться либо типом \texttt{Error}, либо типом \texttt{Result}. Предопределённого типа ошибки не существует.

Композиция функций, возвращающих результат \texttt{Either Error Result} с функциями, ожидающими только тип \texttt{Result}, осуществляется с помощью монады \texttt{Either}. Её определение и использование сходно с определением и использованием монады \texttt{Either} языка программирования Haskell \cite{Haskell-error}. Конструкция \texttt{Either} в Anzer определяет 2 операции: связывание ($ >>= $) и оборачивание (\texttt{return}). 

Операция связывания является функцией высшего порядка языка Anzer, принимает в качестве аргументов некоторые данные и другую функцию и определяется следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=haskell]
Right a >>= f = f a
Left a >>= f = Left a
\end{lstlisting}

В приведённом примере показано, что в случае, если первый аргумент функции $ >>= $ имеет тип \texttt{Right a}, где \texttt{a} -- пользовательский тип данных, то $ >>= $ приводит данные типа \texttt{Right a} к типу \texttt{a}. Затем, к приведённым данным применяется функция \texttt{f}, переданная вторым аргументом, а результат этого применения является результатом операции $ >>= $.

В случае, если первый аргумент связывания имеет тип \texttt{Left a}, то операция возвращает переданные ей данные без изменения.

Таким образом, используя операцию $ >>= $, можно производить связывание функций, которые вместо результата работы могут вернуть сообщение об ошибке с функциями, которые ожидают только корректные данные, но не ошибку. При этом, единожды порождённая, ошибка дойдёт до конца композиции без изменений.

Другой операцией монады \texttt{Either} является функция \texttt{return}, которую можно определить следующим образом: \texttt{return a = Right a}. Как видно из определения, \texttt{return} приводит данные пользовательского типа \texttt{a} с помощью конструктора \texttt{Right} к типу \texttt{Right a}. С помощью этой операции возможно производить связывание функций, возвращающих тип \texttt{a}, а не \texttt{Right a}.

В силу того, что язык не предполагает предопределённого типа для ошибки, интеграция с существующими в некоторых FaaS платформах средствами обработки ошибки не предусмотрена.

Так как язык Anzer является предметно-ориентированным, а не языком общего назначения, то создание пользовательских конструкторов типов, монад или функций высшего порядка не предусмотрено.

Таким образом, язык позволяет описать специализированный тип ошибки и определить, какие функции могут вернуть ошибку вместо корректного результата. Определённая языком монада исключения и функции высшего порядка позволяют передать информацию об ошибке к той функции, которая сможет её обработать.

\section{Платформа Anzer}

Одного языка композиции было бы недостаточно для достижения поставленной цели, поэтому предлагаемое решение также включает специализированную платформу, в задачи которой входит:

\begin{itemize}
  \item Проверка согласованности типов в описании композиции функций на языке Anzer.
  \item Проверка соответствия реализации функции её описанию на языке Anzer.
  \item Сборка функций в исполняемые файлы, либо в формат, пригодный для развёртывания в облачной платформе.
  \item Развёртывание новых версий функций в выбранной FaaS платформе.
  \item Настройка связей между функциями.
\end{itemize}

\subsection{Общая организация}
\label{chapter:anzer:structure}

Для понимания требований, выставляемых к реализации программного обеспечения, необходимо уточнить порядок его использования. Типовой процесс создания новой системы в FaaS платформе с применением предложенного решения выглядит следующим образом:

\begin{enumerate}
  \item Описание необходимых типов передаваемых данных, предполагаемых функций и их взаимодействия. ПО должно обладать возможностью валидировать схему композиции до реализации функций. 
  \item Генерация из схемы на языке Anzer основ для необходимых функций. Следует отметить, что основы не содержат операционную логику.
  \item Реализация бизнес-логики функций и публикация их в репозитории.
  \item Развёртывание системы с помощью пользовательского интерфейса Anzer. При этом происходит:
  \begin{enumerate}
    \item Валидация схемы композиции на предмет совместимости типов.
    \item Генерация на основе описанных схем операционной логики и дублирующего описания интерфейсов функций.
    \item Компиляция или статический анализ реализованной функции и сгенерированного на предыдущем шаге кода.
    \item В случае успешной компиляции или анализа -- развёртывание функций в FaaS платформе.
  \end{enumerate}
  \item Настройка связей между функциями.
\end{enumerate}

Для обеспечения описанного процесса использования необходима разработка следующих компонент платформы:

\begin{enumerate}
  \item Синтаксический анализатор (парсер) языка Anzer во внутреннее представление.
  \item Модуль проверки корректности схемы.
  \item Модуль, отвечающий за генерацию исходного кода на определённом языке и для определённой FaaS платформы.
  \item Модуль, выполняющий сборку контейнеров функций.
  \item Клиент определённой платформы, необходимый для развёртывания собранных функций.
\end{enumerate}

Схематичное представление системы, использующей платформы Anzer представлено на рис.~\ref{img:anzer-platfotm-scheme}.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.27] {anzer-platform-scheme.png}
  \caption{Схематическое представление системы.} 
  \label{img:anzer-platfotm-scheme}
\end{figure}

На схеме квадрат с подписью ``Anzer-\textlambda'' иллюстрирует функцию, реализующую непосредственно бизнес-логику приложения. Эта часть создаётся разработчиком на выбранном языке программирования. Код структуры аргументов и результатов работы функции генерируются из описания на первом этапе разработки. 

Сгенерированная на втором этапе операционная логика осуществляет взаимодействие с выбранной FaaS платформой, и также содержит код структуры аргументов и результатов. Контейнер и исполняемым файлом, скомпилированным из операционной и бизнес логики проиллюстрирован на рисунке квадратом с подписью ``\textlambda''. 

Шина данных, расположенная на рисунке под функциями, является элементом FaaS платформы, которая проиллюстрирована прямоугольником с соответствующим названием. Положение FaaS платформы на рисунке обозначает её роль в системе, которая заключается в управлении контейнерами с собранными функциями и передаче данных между ними.

Самый большой прямоугольник с подписью ``Платформа Anzer'' обозначает, что управление функциями осуществляется с помощью соответствующего пользовательского интерфейса. Несмотря на это, остаётся возможность использования штатных средств выбранной FaaS платформы.

В качестве языка реализации функции могут выступать языки с явной системой типов для которых существует компилятор или статический анализатор с возможностью статической проверки типов в коде. Такими языками могут являться, например, C++, Golang, Java, TypeScript или PHP.

Так, для языка Golang проверка может осуществляться на этапе компиляции за счёт строгой типизации. В случае, если компилятор может привести типы, определённые в бизнес-логике к соответствующим типам операционной, то функция является корректно реализованной. Такая же логика справедлива для Java и C++.

Иная картина справедлива для интерпретируемого языка PHP. Последние версии (PHP от версии 7.1) содержат средства строгой типизации, а созданные сообществом инструменты статического анализа могут выявить нарушения совместимости типов до начала работы программы.

Однако, поддержка ряда популярных языков, например JavaScript или Python не видится возможной в силу отсутствия средств явной типизации.

Итак, платформа Anzer реализует анализатор языка, клиент и библиотеки для конкретной FaaS платформы и систему сборки функций. В её задачи входит проверка корректности композиции, описанной на языке Anzer, сборка функций с проверкой соответствия их реализации заявленному описанию и развёртывание функций в FaaS платформе. При этом, для поддержки нового языка программирования необходима разработка модуля генерации кода и статического анализа для этого языка и для всех необходимых FaaS платформ. Для поддержки новой платформы необходима реализация новых модулей для всех необходимых языков программирования.

\subsection{Реализация}

Среди существующих FaaS платформ были рассмотрены проекты предоставляемые поставщиками облачных услуг: AWS Lambda, Azure Functions, Google CloudFunctions, IBM CloudFunctions. Также были рассмотрены проекты, предназначенные для самостоятельного разворачивания: Fn, Fission, OpenWhisk, Kubeless и OpenFaaS.

Основным критерием при выборе подходяшей платформы яляется наличие возможностей для запуска функций из других функций. Из перечисленных платформ только для OpenFaaS не найдена такая возможность. В остальном платформы схожи по имеющимся возможностям~\cite{Shillaker2018,Mohanty2018,Kritikos2018,Lynn2017,Palade2019}. Apache OpenWhisk выгодно выделяется на общем фоне, так как с одной стороны используется в основе платформы IBM CloudFunctions, что позволяет разработчикам пользоваться предложенным решением не развёртывая FaaS платформу на собственных серверах. С другой стороны Apache OpenWhisk является свободным программным обеспечением с открытым исходным кодом, что облегчает интеграцию разрабатанной платформы. Поэтому, несмотря на неудовлетворительные показатели произволительности по сравнению с конкурентами~\cite{Palade2019}, Apache OpenWhisk была выбрана первой поддерживаемой платформой.

Первым используемым целевым языком платформы Anzer является Golang, который поддерживается основными поставщиками облачных serverless услуг (AWS Lambda, Azure Functions, Google CloudFunctions). Благодаря особенностями системы типов этого языка, а именно утиной типизации, реализация трансляции типов Anzer в типы Golang оказалась проще, чем аналогичная реализация для других языков. Например JavaScript, который считается наиболее популярным в среде serverless технологий, не имеет встроенных средств для указания и статической проверки типов. В отличие от языка Golang, который является строго и статически типизированным и инфраструктура которого включает в себя компилятор, осуществляющий все проверки типов на этапе компиляции. Следующие аргументы в пользу выбора Go как первого поддерживаемого языка: его простота, низкий порог вхождения и развитая инфраструктура.

Впоследствие возможна поддержка других языков с возможностью статической типизации и поддерживаемых популярными Faas платформами, например: Java, C\#, TypeScript.

Все модули платформы так же реализованы на языке Golang в силу перечисленных аргументов и для уменьшения количества используемых языков и технологий в проекте на первой стадии разработки.

Пользовательский интерфейс, как и весь проект, разработан на языке Golang и представляет собой утилиту с CLI интерфейсом. Утилита использует документ на языке Anzer для генерации основы функции, для её сборки и развёртывания в FaaS платформе.

Пользователю доступны команды:

\begin{itemize}
  \item Команда \texttt{anzer validate} (\texttt{anzer v}) осуществляет валидацию схемы на предмет совместимости функций без их сборки.
  \item Команда \texttt{anzer generate} (\texttt{anzer g}) выполняет генерацию основ функций (первый этап генерации кода).
  \item Команда \texttt{anzer export} (\texttt{anzer e}) осуществляет валидацию схемы, сборку исполняемых файлов функций и экспорт их в файловую систему.
  \item Команда \texttt{anzer build} (\texttt{anzer b}) осуществляет валидацию схемы, сборку исполняемых файлов и контейнеров функций и их развёртывание в FaaS платформе.
\end{itemize}

Согласно приведённому выше типовому порядку работы с платформой, в первую очередь осуществляется \textbf{валидация написанной схемы}. Валидация осуществляется командой \texttt{anzer v $-$i~scheme.anz}, где ключ \texttt{$-$i} определяет имя файла со схемой.

Парсер языка выполнен с помощью проекта ANTLR~\footnote{ANTLR. -- URL: https://www.antlr.org; Доступ 09-09-2019.}, который позволяет из описания грамматики разрабатываемого языка генерировать лексер и парсер для него. 

Следующим шагом выполняется \textbf{генерация основ функций} с помощью вызова \texttt{anzer g $-$i~scheme.anz $-$o~$\sim$/go/src/a/a.go $-$f~parse}. Флаг \texttt{$-$f} определяет генерацию основы для функции \texttt{parse}, которая фигурирует в листинге \ref{lst:example}. Результат будет сохранён в файл \texttt{a.go}, как определяет флаг \texttt{$-$o}.

Сгенерированный код будущей функции содержит только описания типов и шаблон для функции-обработчика. Этот шаблон уже работоспособен, корректен и по умолчанию возвращает пустое значение определённого типа. Типы данных Anzer преобразуются в аналоги на языке разработки функции. Например, для языка Golang составные типы преобразовываются в структуры, типы с конструктором \texttt{Optional} преобразуются в ссылочные типы, а конструктор \texttt{List} является аналогом среза.

Генерация базового кода новой функции реализована стандартными средствами шаблонизации в Golang и вынесена в отдельный модуль. При этом для каждого языка и для каждой платформы требуется разработка специфического модуля, предназначенного для генерации конкретного кода. Это необходимо так как большинство платформ несовместимы друг с другом на уровне взаимодействия среды исполнения с функцией и не существует возможности портирования функций в новую платформу без изменения её интерфейса.

Когда все функции сгенерированны, разработаны и загружены в репозиторий, для \textbf{развёртывания системы} необходимо выполнить сборку проекта с помощью команды \texttt{anzer b $-$i~etl.anz $-$p~wsk}. Ключ \texttt{$-$p} обозначает используемую платформу, то есть Apache OpenWhisk. 

Для сборки выполняется повторный анализ исходного кода на языке Anzer, который необходим для проверки корректности схемы композиции и для генерации кода, необходимого функциям для выполнения в FaaS платформе. Из описаний Anzer типов повторно генерируются описания типов на целевом языке и служебный код, необходимый для запуска. После того, как сгенерирован дополнительный код, выполняется статическая проверка или компиляция всего кода целиком: служебного и бизнес-логики. Статическая проверка выполняется для тех языков, для которых не предусмотрен компилятор. Как правило, для такой проверки используется стороннее программное обеспечение. В случае, если статический анализатор определяет несоответствие типов из служебного кода и типов из бизнес-логики, сборка прекращается вместе с развёртыванием функции. Такая проверка предусмотрена в случае изменения разработчиком типов в функции без изменения их в схеме композиции. В нашем случае, для языка Golang статическая проверка выполняется компилятором на этапе компиляции исходного файла.

Описанные анализ и сборка функций могут существенно различаться в зависимости от FaaS платформ и языков программирования, что требует наличия различных интерпретаторов или компиляторов. Для избежания подобной ситуации, перечисленные операции выполняются в изолированном окружении, в Docker-контейнере. В текущем исполнении, тот же модуль, который отвечает за генерацию служебного кода, также предоставляет инструкцию для сборки Docker-контейнера и выполнения в нём компиляции функции. По завершению работы Docker-контейнера в результате остаётся zip архив с исполняемым файлом функции, который можно загружать в FaaS платформу, в нашем случае -- в OpenWhisk.

Таким образом, для сборки функций на любом языке для любой платформы требуется установка в сборочную систему только инструмент контейнеризации Docker.

Взаимодействие с FaaS платформой также вынесено в отдельный модуль. Как было упомянуто в главе~\ref{chapter:subject_review}, для OpenWhisk существует решение для композиции функций, которое называется ``OpenWhisk Sequences''. Утилита создаёт последовательность функций, которые работают как одна, передавая результаты работы следующей в цепочке. Результат работы последней функции возвращается пользователю в HTTP ответе, если работа цепочки была инициализирована HTTP запросом.

В платформе Anzer для каждой схемы композиции с помощью клиента OpenWhisk создаётся такая же цепочка функций. Правила вызова этой цепочки по HTTP-событиям, событиям баз данных и прочим настраиваются штатными средствами OpenWhisk.

В случае внедрения поддержки других платформ, которые не предоставляют функционал, схожий в OpenWhisk Sequences, необходима реализация автоматической настройки вызова следующей функции в каждой индивидуально. Такую реализацию следует внести в модуль, выполняющий развёртывание функций в платформе.

Наконец, для локальной отладки, можно воспользоваться командой \texttt{anzer e $-$i~etl.anz $-$o~./export/ $-$p~wsk $-$debug~true}, которая \textbf{выполнит сборку функций и экспортирует их в файловую систему}.

Частичный пример шаблона, который мог бы быть сгенерирован, представлен на листинге \ref{lst:template}. Описания Anzer типов для этого шаблона представлены на листинге~\ref{lst:example}.

\begin{lstlisting}[caption=Сгенерированный Go-шаблон, label=lst:template]
type TypeIn struct {
  Price float64 `json:"price"`
  Text  string  `json:"text"`
}
type TypeOut struct {
  Desc  string  `json:"desc"`
  Name  string  `json:"name"`
  Price float64 `json:"price"`
}

func Handle(input TypeIn) TypeOut {
  var out TypeOut
  return out
}
\end{lstlisting}

Следует отметить, что в приведённом образце кода отсутствует проверка длины строк. Указанное ограничение типа данных проверяется интерпретатором Anzer, но проверка в коде функции в данный момент ещё не реализована. После генерации шаблона необходимо реализовать бизнес-логику в функции \texttt{Handle}.

В случае, если функция возвращает тип \texttt{Either Result Error}, возвращаемая структура содержит поля \texttt{Left} и \texttt{Right}, как представлено на листинге~\ref{lst:gen_either}.

\begin{lstlisting}[caption=Код для монады исключений, label=lst:gen_either]
type TypeIn struct {
  Price float64 `json:"price"`
  Text  string  `json:"text"`
}
type TypeOut struct {
  Left *struct {
    Desc  string  `json:"desc"`
    Name  string  `json:"name"`
    Price float64 `json:"price"`
  } `json:"left"`
  Right *struct {
    Error string `json:"error"`
  } `json:"right"`
}
func Handle(input TypeIn) TypeOut {
  return handler(input)
}
\end{lstlisting}

Дорабатывая представленный код, программисту необходимо определить заполнение либо поля \texttt{Left}, в случае корректной работы, либо поля \texttt{Right} в случае ошибки.

Если композиция выполняется с функцией \texttt{bind} (\texttt{>>=}), то основная логика фиксируется в генерируемой операционной логике. Помимо типов передаваемых данных, в неё добавляется условие на пустоту поля \texttt{Right}. В случае, если поле, отвечающее за хранение ошибки, не пустое, результат передаётся следующей функции без изменений.

В итоге, платформа Anzer реализована на языке Golang, включая синтаксический анализатор языка, генератор для одного целевого языка и клиент для OpenWhisk. Платформа опубликована на портале Github\footnote{Anzer: Explicit and type-safe composition of cloud functions. -- URL: https://github.com/tariel-x/anzer; Доступ: 2019-05-12.}, полностью работоспособна и способна осуществлять все заявленные возможности применительно к языку программирования Golang и FaaS платформе Apache OpenWhisk.

\section{Сравнение с альтернативными решениями}
\label{chapter:anzer:comparison}

В главе~\ref{sec:cloud_functions} определён список характеристик, которые представляются важными при разработке систем с применением сравниваемых решений. В таблице~\ref{tbl:anzer_compisition_comparison} в приложении~\ref{AppendixAnzerComparison} определено дополнение таблицы~\ref{tbl:compisition_comparison} для языка и платформы Anzer.

Соответствие представленного решения обозначенным критериям следующее:

\textbf{RQ1} Поддерживается платформа IBM Cloud Functions и OpenWhisk.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- DSL.

\textbf{RQ3} Функционал композиции функций поддерживается клиентским расширением основной платформы. Расширение предоставляет CLI утилиту, ответственную за сборку функции и их композиции и за развёртывание в платформе. Последующее выполнение композиции выполняется стандартными средствами платформы.

\textbf{RQ4} Представлена CLI утилита для сборки и развёртывания функции. Интсрументы тестирования и отладки не представлены. Интерфейс контроля за выполнением и анализа журналов предоставляется FaaS платформой.

\textbf{RQ5} Условные конструкции не поддерживаются.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок поддерживается с помощью монады исключений.

\textbf{RQ7} Решение не поддерживает параллельную работу.

\textbf{RQ8} Решение предлагает возможность полноценно описывать типы передаваемых данных и осуществляет предварительную проверку совместимости функций.

Дополнительное сравнение с аналогичными решениями, выполняющими композицию, произведено с использованием критериев из~\cite{Garcia-Lopez2018}. Список критериев приведён ниже:

\begin{enumerate}
  \item Критерий ST-safeness~\cite{Baldini-2017}, требующий выполнения следующих условий:
  \begin{itemize}
    \item Каждая композиция должна является новой функцией (принцип подстановки).
    \item Каждая функция должна являться ``чёрным ящиком'' для остальных и для среды выполнения.
  \end{itemize}
  \item Модель программирования: характеристика способа решения задачи композиции и возможность рефлексии на уровне композиции. 
  \item Поддержка параллельного выполнения функций.
  \item Ограничения на передачу данных от одной функции к следующей.
  \item Способ хранения исходного кода функций.
  \item Характеристика архитектуры композиции: механизм среды исполнения или реализация композиции с помощью функций.
  \item Дополнительных накладные вычислительные расходы.
  \item Модель оплаты: наличие дополнительных финансовых расходов на использование композиции.
\end{enumerate}

Далее приведено описание языка и платформы согласно упомянутым критериям:

\begin{enumerate}
  %TODO: Anzer language is ST-safe.
  \item \textbf{ST-safeness}: язык Anzer удовлетворяет критерию, так как композиция функций рассматривается как новая функция. Несмотря на то, что конечная реализация композиции для разных FaaS платформ может различаться, текущая реализация удовлетворяет этому требованию.
  \item \textbf{Модель программирования}: моделью решения является предметно-ориентированный язык, поддерживающий определение обработки ошибок. Однако, язык не обладает средствами динамического управления потоком выполнения функций или каким-либо иным способом рефлексии на уровне композиции.
  \item \textbf{Поддержка параллельного выполнения функций}: не реализована.
  \item \textbf{Ограничения на передачу данных от одной функции к следующей}: критерий не применим к языку и платформе Anzer. Однако, конкретно используемая FaaS платформа может обладать собственными ограничениями. В используемой в исследовании платформе OpenWhisk лимит является настраиваемой величиной. В коммерческой платформе IBM CloudFunctions (совместима с OpenWhisk) ограничением является размер 5 Мб.
  \item \textbf{Характеристика архитектуры композиции}: разработанный инструмент является внешним расширением и использует доступные возможности выбранной FaaS платформы.
  \item \textbf{Дополнительные накладные вычислительные расходы}: не применимо к разработанному решению, так как Anzer позиционируется как универсальная платформа, выполняющая только типобезопасную композицию функций в выбранной платформе. Однако, текущая реализация использует средство композиции OpenWhisk Sequences, а операционная логика используемая вместе с Anzer отличается от аналогичной используемой в OpenWhisk. Тем не менее, отличие заключается только в целевой структуре десериализации данных, следовательно использование Anzer не должно вносить дополнительных накладных расходов. Учитывая характер работы облачной платформы и инструменты OpenWhisk, проверка увеличения накладных вычислительных расходов является неосуществимой задачей. Однако, измерение скорости работы систем может косвенно подтвердить, что Anzer не вносит таких расходов. Экспериментальная проверка гипотезы о том, что использование Anzer не увеличивает время работы системы пресдавлена в главе~\ref{sec:anzer-aprobation-comparison}.
  \item \textbf{Модель оплаты}: не применимо к разработанному решению. Платформа Apache OpenWhisk является свободным программным обеспечением, предназначенным для самостоятельного развёртывания и не предполагает какую-либо оплату. Однако, реализация для конкретной FaaS платформы может потребовать дополнительных финансовых расходов.
\end{enumerate}

Описания альтернативных инструментов согласно тем же критериям приведено в статье~\cite{Garcia-Lopez2018}.
%TODO: кратко пересказать, что там написано

Согласно таблице~\ref{tbl:anzer_compisition_comparison}, Anzer уступает альтернативным средствам. Разработанный язык не предусматривает условных конструкций, определения параллельной работы. Однако, ни одно из найденных решений для композиции функций не оперирует с типами и не выполняет проверку совместимости функций.

\section{Выводы по главе}

В главе 3 описан предметно-ориентированный язык Anzer, созданный для описания в простой форме типов передаваемых данных, типобезопасной композиции функций в рамках цельной системы, семантики их взаимодействия и логики обработки ошибок. Язык представляется инструментом для наглядного и простого описания, документирования и настройки взаимодействия комплекса из облачных функций. 

Разработанное программное обеспечение позволяет автоматизировать создание новых функций и поддержание их интеграции с другими на всех этапах разработки и поддержки системы. Для этого платформа Anzer осуществляет интеграцию с необходимой FaaS платформой: выполняет сборку функций нужного формата и их развёртывание. На первом этапе поддерживаются целевой язык Golang и платформа Apache OpenWhisk. Вместе, язык и ПО, предотвращают появление ошибок, связанных с несоответствием ожидаемого функцией формата входных данных и фактически переданного.

Язык и платформа Anzer уступают альтернативным решениям согласно обозначенным в главе~\ref{sec:cloud_functions} характеристикам, что показано в таблице~\ref{tbl:anzer_compisition_comparison} в приложении~\ref{AppendixAnzerComparison}. Однако, разработанное решение единственное из всех обеспечивает типобезопасную композицию. Таким образом, предложенное решение единственное из всех рассмотренных в работе удовлетворяет поставленной во введении цели.

\clearpage